8.18怒潮凸顯拖字訣失敗 時事評論員 - 劉細良

8.18怒潮凸顯拖字訣失敗
時事評論員 - 劉細良

星期日在警方的刻意壓制下，民陣只能集會無法遊行，加上下午開始傾盆大雨，但仍阻不了人群的怒潮，市民從四方八面湧向維園，一條大馬路，兩邊對頭方向行，究竟有多少人？相信誰也說不準，只知道很多很多人，至少百萬以上，多到令遊行的香港人也動容。畢竟由6月9日百萬人上街反送中至今已經近70天。五年前的佔中，中共以消耗戰方式逆轉民意，磨蝕抗爭者意志，挑起人民內部矛盾而成功轉移焦點，佔領79日後運動消散，領袖面對司法審判。中共的消耗戰完勝。

但貪勝不知輸，扶起林鄭，踢走梁振英，就以為可以長驅直入，借運動低潮而全方位收緊自由空間，上任後起初一年的而且確是予取予攜，香港社會抵抗意志無法凝聚，這體現在DQ議員及候選人一役。林鄭送中修例計劃已經到了大膽妄為地步，4月底十多萬人上街，視若無睹，6月9日百萬人上街，照樣直上大會。林鄭的強硬及傲慢終於激起了民眾同仇敵愾，也令激進街頭抗爭得到中產階層支持。「不分化、不割席」已成共識，這是與傘運最大的分別，也令北京的拖字訣消耗戰無法取得進展，形成了膠着狀態。

由於拖不散，群眾持續上街抗爭，於是8月5日後改用「文攻武嚇」，一邊陳兵邊界，武警解放軍演習，官媒深紅政客放出「狠話」，直指運動有恐怖主義苗頭，另一邊就大打經濟牌，誇大經濟危機，配合財政司派錢，動員工商界人士及建制派反暴力，再用「反佔中保民生」那一套，挑動群眾鬥群眾。結果？在8.18一役，香港人齊上齊落，上街人潮佔據港島沿海大小道路，這直接宣佈兩星期來林鄭的戰略轉移徹底失敗。政治問題先由警棍子彈解決，結果危機升級，然後政治問題又意圖以民生手法解決，結果又告反敗。

巴黎社會科學高等學院教授Sebastian Veg在《衞報》刊登了文章〈北京壓制香港抗爭的對策清晰了〉，他認為中共會繼續打消耗戰，當中有三大工具：一、鎮壓性國家機器：警察和律政司會不顧一切作拘捕和檢控。二、政治懲罰：建制力量大團結，商界如不歸隊會付出代價，大學和公營機構會通過內部紀律處分來作全面控制。一般市民如同情或參與這場運動，開始要付出較大代價。三、文攻武嚇民意戰：通過形容參與運動的人為暴力極端分子、強調經濟形響、反覆指有外國勢力操控抗爭者，令民意靠向政府一方。同時威脅出動解放軍及武警。

回歸務實 直面問題根本

問題是這三大法寶，是沒法拆散抗爭者的團結及意志，消耗戰結果是消耗掉香港的經濟及金融中心地位。運動至今已拘捕超過700人，受傷者不計其數，這反而令民心團結在「抗暴」旗幟之下。第二商界及其媒體早已歸邊，如果教育、公營機構及企業內大規模進行政治清算，擴大打擊面，同樣只有令抗爭者更團結。第三招更是七傷拳，香港人無反應，但這種「模糊式威嚇」已經引起國際外交反彈，令美國乘機又可再打香港牌，梁愛詩、譚耀宗等人又急急降溫。

中共最大的法寶，上述政治手段通通不是，而是其務實主義pragmatism，目標為本，具體問題具體解決。目前國際形勢已經起變化，美國朝野在8.11鎮壓後已經轉勢。中共現階段需要直接面對問題根本。撤回法案及真相調查委員會只是起點，重啟政改討論雙普選安排，更需要有一個具體時間表及說法。至於林鄭月娥的政治生命何時結束？其實不用我們爭取，中共自會處理。

劉細良
時事評論員

下一則
下一則
中共「止暴制亂」的方略 (古德明)